%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Journal Article
% LaTeX Template
% Version 1.3 (9/9/13)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%       PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------
%%%%links importantes%%%%
%tabela marada bem feita%
%http://tex.stackexchange.com/questions/130424/
%   formatting-of-tables-in-latex-using-multirow-and-multicolumn-together
%fazer linhas mais grossitas%
%http://tex.stackexchange.com/questions/3445/
%   latex-tables-how-do-i-make-bold-horizontal-lines-typically-hline
%quadros de Karnaugh%
%http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/karnaugh%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[twoside]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsbsy}
\usepackage{capt-of}%%To get the caption
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs

\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} 
% Document margins

%%%%%%%Tabelas%%%%%%%
\usepackage{multicol} % Used for the two-column layout of the document
\usepackage{multirow}
\usepackage{lscape}
\usepackage{graphicx} % Para imagens
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} 
% Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables
\usepackage{float} % Required for tables and figures in the multi-column environment - they need to 
                   % be placed in specific locations with the [H] (e.g. \begin{table}[H])
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{graphicx} % Para imagens
\usepackage{graphics}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{epstopdf} %para imagens .eps
\usepackage{paralist} % Used for the compactitem environment which makes bullet points with less 
                      %space between them
\usepackage{subcaption}

\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small 
                                                            % italic text

\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\Roman{subsection}} % Roman numerals for subsections
% Change the look of the section titles
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} 
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} 

%%Header%%%%Footer%%
\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{LOO $\bullet$ Turno $4^a$ feira $\bullet$ Grupo B $\bullet$ 2014 $\bullet$ MEFT}  
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text

%----------------------------------------------------------------------------------------
%       TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\vspace{-20mm}
\title{\fontsize{18pt}{8pt}\selectfont\textbf{Mecânica Relativista. Colisões de Partículas Elementares.}} % Article title
\vspace{-20mm}
\author{
\large
\textsc{Bernardo Malaca\thanks{78880, bernardo.malaca@ist.utl.pt}, Carlos Garrido\thanks{78420, carlos.garrido@ist.utl.pt} e João Oliveira\thanks{79144, joao.s.oliveira@ist.utl.pt}}\\[2mm]  
\normalsize Instituto Superior Técnico \\ 
\small      Pedro José Sebastião       \\
\vspace{-30mm}
}
\date{}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle % Insert title
\thispagestyle{fancy} % All pages have headers and footers

%----------------------------------------------------------------------------------------
%       ABSTRACT
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{abstract}
\noindent  
Este trabalho experimental teve como objetivo a determinação do resultado de duas colisões entre protões, uma elástica e outra inelástica, colisões essas registadas em fotografias. Verificou-se a conservação de momento linear e de energia na elástica e determinaram-se as partículas envolventes na inelástica.
Ainda se tentou confirmar o modelo teórico de Einstein para a mecânica relativista, em oposição ao modelo Newtoniano,
quando se trabalha com velocidades próximas de $c$ (velocidade da luz).
\par\smallskip
\noindent\textbf{Palavras-chave: Relatividade, Colisão, Câmara de Hidrogénio}
\end{abstract}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%       ARTICLE CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{multicols}{2} % Two-column layout throughout the main article text

\section{Introdução}
\subsection{História}
Em física de partículas estudam-se colisões entre partículas elementares para a sua caracterização. Um método primordial
utilizado nesta área da Física é a colisão de núcleos de átomos de Hidrogénio (protões) a velocidades próximas da velocidade da
luz e análise das trajetórias das partículas resultantes.  Esta análise pode ser efetuada em Câmaras de Bolhas (Fig. \ref{bubble}), aparelho inventado em 1952 por Donald A. Glaser como uma tentativa de caracterização do movimento das partículas elementares.
\par
Para a caracterização deste tipo de fenómeno é importante considerar-se a Teoria da Relatividade de Einstein, proposta em 1905 que
se baseava apenas em dois postulados. O primeiro, de que todas as leis da física são invariantes em todos
os sistemas inerciais. O segundo, de que a velocidade da luz no vácuo é a mesma para
todos os observadores, independentemente do movimento da fonte. É ainda hoje a teoria
mais correta para descrever movimentos a qualquer velocidade.
\par
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=3.5cm]{buble_chaimber.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Câmara de Bolhas na Grande Câmara de Bolhas Europeia (BEBC)}
    \label{bubble}
\end{figure}

\subsection{Colisões de partículas}
No trabalho experimental em causa foram analisadas colisões provenientes de uma câmara de bolhas.
\par
Para perceber melhor a experiência deve-se perceber a estrutura destas câmaras. Elas consistem num detetor de partículas
cheio de hidrogénio liquido que se encontra num estado meta-estável no momento das colisões e de análise do movimento das
partículas (i.e. acima do seu ponto de ebulição, mas ainda no estado líquido) pelo que, no momento da passagem de
uma partícula carregada, o líquido começa a ferver e formam-se rastos de "bolhas" deixados pelas partículas de carga não nula que podem ser
posteriormente analisados. Para impedir que todo o líquido entre em ebulição aumenta-se a pressão na câmara de bolhas entre
colisões o que aumenta o ponto de ebulição do hidrogénio. Para além disso, a câmara é atravessada por um campo magnético que
fará as partículas descreverem trajetórias circulares (na realidade helicoidais devido ao atrito causado pelo hidrogénio líquido).
As colisões foram registadas em fotografias tiradas por uma máquina situada no topo da câmara. Estudaram-se colisões de protões
injetados a velocidades próximas da velocidade da luz com protões estacionários que se situavam no plano onde foi tirada a fotografia.
\par
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=4cm]{esquema_camara.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema de injeção de partículas na câmara de bolhas e localização da câmara que registava as trajetórias
    trajetórias. Também se pode observar a configuração do campo magnético dentro da mesma bem como o pistão responsável pelo aumento
    de pressão na câmara.}
    \label{bubble}
\end{figure}
\par
As colisões a ser observadas nesta experiência são sempre da mesma natureza, i.e. colisões protão-protão com duas partículas
resultantes. Por isso, adicionaram-se índices às partículas envolvidas. Indicou-se pelo índice 1 o protão
injetado, pelo 2 o protão estacionário, e pelos restantes 3 e 4 as partículas depois do choque.
Por simplicidade, definimos 3 como a partícula mais acima na fotografia e por 4 a que se encontra
mais abaixo. Esta notação pode ser observada na Fig. \ref{indices} a seguir.
\par
Usando a força de Lorentz associada ao movimento das partículas segundo a trajetória circular ($\overrightarrow{F_l}=q\overrightarrow{v}\times \overrightarrow{B}$)
e assumindo que esta força é uma força centrípeta($\overrightarrow{F_c}$), temos a igualdade expressa na Eq. \ref{raio}.
\begin{equation}
qvB=\frac{mv^2}{R}\Leftrightarrow p=qBR
\label{raio}  
\end{equation}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=5.5cm]{particle_path.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema com a notação de índices utilizada neste trabalho laboratorial}
    \label{indices}
\end{figure}
\par
Onde $p=mv$ é o momento linear da partícula e $q=e$ a sua carga elétrica.
\par
Considerando que para todas as partículas se verifica a igualdade de cargas, e sabendo
que $B$ é constante conseguimos encontrar a igualdade expressa na Eq. \ref{eB}.
\begin{equation}
  \frac{p_1}{R_1}=\frac{p_3}{R_3}=\frac{p_4}{R_4}=eB
\label{eB}
  \end{equation}
  \par
Para a análise das energias envolvidas nas colisões ainda é importante ter em conta a fórmula para o cálculo relativista
da energia de cada partícula  que pode ser observada na Eq. \ref{E_relativista}. Repare-se na diferença entre esta
expressão e a correspondente ao mesmo cálculo tendo como base a física clássica (Eq. \ref{E_classica}). 
\begin{equation}
  E_i=\sqrt{p_i^2c^2+m_{0i}^2c^4}
  \label{E_relativista}
\end{equation}
\begin{equation}
  E_i=\frac{p_i^2}{2m_i}
  \label{E_classica}
\end{equation}
\par
A partir do cálculo do valor associado à Eq. \ref{E_relativista} podemos facilmente obter a velocidade
das partículas envolventes na reação a partir da Eq. \ref{v_relativista}. Se pretendermos um cálculo Newtoniano da velocidade
da partícula devemos recorrer à expressão \ref{v_classica}.
\begin{equation}
  v=\frac{pc^2}{E}
  \label{v_relativista}
\end{equation}
\begin{equation}
  v=\frac{p}{m}
  \label{v_classica}
\end{equation}
\subsection{Choques a serem observados}
Na experiência em causa esperam-se observar dois tipos de choques entre partículas. O primeiro é um choque elástico e o segundo
inelástico.
\par
Podemos portanto sintetizar as reações possíveis da seguinte forma:
\begin{equation*}
\begin{split}
  p+p&\rightarrow p~~+p\\
  p+p&\rightarrow p~~+p~~+\pi^0 \\
  p+p&\rightarrow p~~+\pi^+ +n\\
  p+p&\rightarrow \pi^++p~~+n  \\
  \label{reactions}
\end{split}
\end{equation*}
\par
Onde p simboliza um protão, n um neutrão e $\pi^+$ e $\pi^0$ dois piões, um com carga +1 e outro sem carga (partícula neutra).
Note-se que a primeira reação apresentada corresponde a um choque elástico entre dois protões e as outras 3 representam choques
inelástico (colisões) entre dois protões que originam um duas partículas carregadas e uma neutra com as diversas hipóteses referidas acima. Cada um destes casos será analisado com mais detalhe a seguir.
\par
Ainda é importante referir que, quer o choque seja elástico ou inelástico, considera-se que é válida a hipótese de conservação de
energia. Ou seja, tem-se como válida a igualdade $\Delta E=0$. No caso do choque elástico traduz-se na Eq. \ref{dE=0el} e no caso
do inelástico traduz-se na Eq. \ref{dE=0iel}.
\begin{equation}
  E_1+E_2=E_3+E_4
  \label{dE=0el}
\end{equation}
\begin{equation}
  E_1+E_2=E_3+E_4+E_5
  \label{dE=0iel}
\end{equation}
\subsubsection{Choque Elástico}
\par
Um choque elástico dá-se quando se observa conservação de momento na colisão. Como tal, espera-se observar este tipo de colisão apenas
quando  se verificar a Eq. \ref{cons_mom} (já que se considera $\overrightarrow{p_2}\approx 0$\footnote[1]{Na realidade os núcleos de
Hidrogénio não se encontram em repouso, no entanto, a incerteza associada às medições de momento na experiência é demasiado grande
para ser possível tirar qualquer conclusão sobre esse valor.}).
\begin{equation}
  \overrightarrow{p_1}=\overrightarrow{p_3}+\overrightarrow{p_4}
  \label{cons_mom}
\end{equation}
\par
Usando as Eqs.\ref{E_relativista} para cada $i$ e a Eq. \ref{dE=0el} nas condições consideradas para uma colisão elástica, devemos observar como válida a Eq.\ref{el_cons}.

\begin{equation}
\begin{split}
  \sqrt{p_1^2c^2+m_{01}^2c^4}+m_{02}c^2=\\
  \sqrt{p_3^2c^2+m_{03}^2c^4}+\sqrt{p_4^2c^2+m_{04}^2c^4}\\
  \label{el_cons}
\end{split}
\end{equation}
\par
Ou então pode-se verificar a igualdade presente na Eq. \ref{Delta_E_el}.
\begin{equation}
  \Delta E=E_3+E_4-(E_1+E_2)=0
  \label{Delta_E_el}
\end{equation}
\subsubsection{Choque Inelástico}
No entanto, quando a diferença entre momentos é significativa, a única hipótese a considerar para a conservação
tanto de energia como de momento linear é a existência de uma outra partícula, neutra,
que pela ausência de carga não apresenta uma trajetória observável na fotografia (numeraremos esta partícula de acordo com as
anteriores, i.e. 5).
\par
De acordo com os choques inelásticos caracterizados pelas equações acima temos três opções possíveis:
ou a partícula neutra se trata de um $\pi^0$ ou um neutrão. Neste último caso ainda existem duas hipóteses.
Ou a partícula 3 se trata de um protão e a 4 de um pião ou vice versa.
\par
Para ser possível averiguar qual destes três casos é o observado na fotografia analisada recorreu-se à Eq.\ref{Delta_E} que pode ser
facilmente deduzida através da Eq. \ref{dE=0iel}.
\begin{equation}
  \Delta E=E_3+E_4+E_5-(E_1+E_2)
  \label{Delta_E}
\end{equation}
\par
Considera-se que a equação mais provável de acontecer será aquela para qual o valor de $\Delta E$ é o mais próximo de 0 possível.
Espera-se ainda que as outras duas hipóteses para a terceira partícula a considerar resultem num valor de $\Delta E$ incompatível com
a hipótese de conservação de energia.

\subsection{Correções}
\par
Note-se que nas secções anteriores não se teve em conta o efeito de travagem que afeta as partículas numa câmara de partículas
segundo o gráfico presente na Fig. \ref{correção}. É não só interessante, como também importante, caso não seja possível afirmar
com clareza qual dos quatro casos esboçados nas reações possíveis se verifica na pratica adicionar termos corretivos à fórmulas
anteriormente obtidas.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=6cm]{perda_de_energia.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Gráfico da perda de energia por unidade de comprimento do percurso em função do momento da partícula considerada -
     $\frac{\mathrm{d}E}{\mathrm{d}l}~(p)$ a vermelho e a traço interrompido. À esquerda encontra-se a curva para o mesão $\pi^+$ e
     à direita a curva para o protão}
    \label{correção}
\end{figure}
\par
Como já foi referido anteriormente existe um efeito de travagem que as partículas carregadas sofrem ao atravessar o Hidrogénio 
presente na Câmara de bolhas, também ele carregado. Se considerar-mos que os valores obtidos para as grandezas de $R_i$ e $p_i$ obtidas
anteriormente correspondem aos valores correspondentes aos pontos médios de ajuste da trajetória (pontos A, B e C na Fig. \ref{particle_path_2}) podemos escrever os momentos $p_1$, $p_3$ e $p_4$ no ponto de colisão em função de $p_A$, $p_B$ e $p_C$, o
momento nos pontos A, B e C respetivamente através das Eqs. \ref{A}, \ref{B} e \ref{C}.
\par
\begin{equation}
p_1=p_{A}-|\Delta p_1|
  \label{A}
\end{equation}
\begin{equation}
p_3=p_{B}-|\Delta p_3|
  \label{B}
\end{equation}
\begin{equation}
p_4=p_{C}-|\Delta p_4|
  \label{C}
\end{equation}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=5cm]{particle_path_2.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema com a notação de índices utilizada para os pontos médios das trajetórias}
    \label{particle_path_2}
\end{figure}

\par
Onde os valores de $|\Delta p_i|$ podem ser obtidos quadrando e diferenciando (e tendo em conta que
$\mathrm{d}E_i=\frac{\mathrm{d}E_i}{\mathrm{d}l}\mathrm{d}l$) a Eq. \ref{E_relativista} e obtendo a Eq. \ref{di}:
\begin{equation}
\frac{\mathrm{d}p_i}{\mathrm{d}l}=\frac{E_i}{p_ic^2}\frac{\mathrm{d}E_i}{\mathrm{d}l}
  \label{di}
\end{equation}
\par
Ou seja, concluímos que Eq. \ref{deltai} é válida para o cálculo de $|\Delta p_i|$.
\begin{equation}
|\Delta p_i|=\frac{E_i}{p_ic^2}\left|\frac{\mathrm{d}E_i}{\mathrm{d}l}\right| \Delta l
  \label{deltai}
\end{equation}
\par
Onde $l_i$ representa o valor do comprimento do feixe considerado.
%------------------------------------------------------------------------
\section{Procedimento Experimental}
\subsection{Material utilizado}
\begin{compactitem}
\item 2 folhas de papel vegetal;
\item régua graduada e esquadro;
\item 2 fotografias de duas colisões registadas na câmara de bolhas;
\item 1 ábaco transparente para medição dos raios das trajetórias;
\end{compactitem}
\subsection{Método experimental}
\subsubsection{Conservação do Momento Linear}
A primeira parte do método experimental consistiu em determinar, com auxilio do ábaco presente no laboratório, o raio médio das trajetórias envolvidas nas colisões estudadas.
\par 
Para o efeito, analisou-se o raio das trajetórias das partículas carregadas associadas ao choque. É relevante referir que estes raios não são constantes (devido à travagem provocada pelo hidrogénio líquido). Para tentar colmatar este problema decidiu-se averiguar qual a gama de raios que se ajustavam num troço de $40-60~cm$ associado à trajetória de cada uma das partículas, com uma das pontas desse troço situada no ponto de impacto. Considerou-se o raio da trajetória correspondente ao ponto médio da mesma e como erro o desvio máximo do mesmo.
\par
%%%%%
Assim, conseguimos obter os momentos de todas as partículas resultantes do choque bem como as suas incertezas associadas a partir do momento da primeira partícula e do seu raio de trajetória.
\par
%%%%%

Seguidamente, observou-se o valor inscrito nas fotografias que indicava o momento da partícula incidente em cada uma das folhas
analisadas. Com recurso utilizando a Eq. \ref{eB} deduziu-se a Eq. \ref{wow} a partir da qual se averiguaram os valores de $p_{3}$
e $p_{4}$.
\begin{equation}
  p_i=\frac{p_1}{R_1}R_i
\label{wow}
  \end{equation}


\par  
Finalmente desenhou-se com rigor numa folha de papel vegetal, os vetores momento linear associados
às partículas observáveis que são tangentes à trajetória das partículas. Para garantir que as retas traçadas eram o mais tangente
possível aos arcos de circunferência, colocou-se o ábaco passando por 30-40 cm da trajetória a analisar entre a foto e o papel vegetal.
Isso permitiu uma melhor precisão em termos de incerteza angular de cada um dos momentos iniciais.
\par
De salientar que o erro na determinação do momento linear das partículas resultantes traduziu-se também em erros associados
aos momentos das partículas e que, no desenho dos vetores, ainda se considerou uma incerteza angular relacionada com a dificuldade de
traçar uma reta tangente à circunferência num certo ponto.  
\subsubsection{Conservação de Energia}
A segunda parte do método experimental pode ser subdividida em métodos experimentais diferentes, consoante se esteja perante uma
colisão elástica ou inelástica.
\par
No caso da observarão de conservação de momento na folha de papel vegetal, concluí-se que o choque é elástico, pelo que é
aplicável a Eq. \ref{Delta_E_el}. A partir dos valores tabelados da massa do protão e dos momentos obtidos para os raios
medidos pode-se verificar que, com o erro em causa o valor 0 está incluído no intervalo $\left[\Delta E-\delta \Delta E,\Delta E-\delta \Delta E\right]$.
\par  
No caso de se estar perante um choque inelástico, visualmente será observável a não conservação de momento linear. No entanto sabe-se
isto não pode ser o caso, pois tanto em colisões elásticas e inelásticas existe conservação de momento. Tem-se portanto de esboçar o
momento de uma outra partícula (partícula 5). Depois deve-se averiguar qual das colisões inelásticas possíveis se adequa melhor aos
nossos dados experimentais. Para isso, calcula-se para os três casos possíveis $\Delta E$, a variação de energia na colisão, que é dada
pela Eq. \ref{Delta_E}, onde $E_3$, $E_4$, $E_5$ pode tomar os valores da energia de dois protões e um pião $\pi_0$, ou de um protão,
um pião $\pi^+$ e um neutrão ou de um um pião $\pi^+$, protão e um neutrão respetivamente. Em princípio, será fácil de observar qual o
choque que melhor se adequa aos dados obtidos pois espera-se que apenas um destes casos seja compatível com a Eq. \ref{Delta_E} e 
a lei da conservação de energia, i.e. haverá apenas um caso onde o valor 0 estará incluído no intervalo $\left[\Delta E-\delta \Delta E,\Delta E-\delta \Delta E\right]$.
\subsubsection{Correção para perdas de Energia no Hidrogénio}
Nesta parte do procedimento experimental procedeu-se à correção dos cálculos efetuados na Secção \textbf{II.2 Conservação de Energia}
tendo em conta as perdas de energia associadas ao atrito causado pelo deslocamento no hidrogénio.
\par
Ou seja, na prática voltaram a calcular-se os valores de $p_{1,3 e4}$ através das Eqs. \ref{A}, \ref{B} e \ref{C} e, com isso, voltar a 
determinar $\Delta E$. Analisou-se o resultado, bem com a precisão deste cálculo em prol do utilizado nas secções anteriores.
Ainda se conseguiu determinar a velocidade das partículas envolventes em cada colisão com uso da Eq. \ref{v_relativista}.
\par
De referir que, nos cálculos efetuados nesta secção, considerou-se um valor para $\left|\frac{\mathrm{d}E_i}{\mathrm{d}l}\right|$
retirado da Fig. \ref{correção}, e que, para valores de momento da partícula superiores a $2000~MeV~c^-1$ considerou-se
$\left|\frac{\mathrm{d}E_i}{\mathrm{d}l}\right|=0.27~MeVcm^{-1}$, tal como é indicado no protocolo presente em \cite{artigo}.
\subsubsection{Energia não relativista}
Por uma questão de comparação do modelo relativista com o clássico ainda se calcularam as energias envolvidas na colisão inelástica através 
da formulação clássica da física, ou seja, através da Eq. \ref{E_classica} e compararou-se o resultado obtido com o obtido através de considerações relativistas.
%------------------------------------------------------------------------------

\section{Análise de Resultados}
\par
\subsection{Conservação do Momento Linear}
Utilizando o ábaco transparente obtiveram-se os valores para os raios e momentos correspondentes às trajetórias presentes nas folhas 14 (2026 MeV/c) e 9 (2033 MeV/c). Estes valores e suas incertezas apresenta-se na Tabela \ref{tab:folha14} para a folha 14 e na Tabela 
\ref{tab:folha9} para a folha 9.
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Folha 14: Raio e momento das trajetórias}
  \begin{tabular}{c|c|c}
    \toprule
    \hline
    $n^o$ &  $R(cm)$     & $p(MeV/c)    $           \\\hline
    1         &  $430 \pm 20$& $2026 \pm 1  $           \\
    3         &  $390 \pm 20$& $(183 \pm 18)\times 10$  \\
    4         &  $ 72 \pm 4 $& $(33  \pm 3)\times 10 $  \\\hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:folha14}
\end{table} 

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Folha 9: Raio e momento das trajetórias}
  \begin{tabular}{c|c|c }
    \toprule
    \hline
  $n^o$ & $R(cm)$ & $p(MeV/c)$    \\\hline
    1  & $400 \pm  15$  & $2033   \pm 1 $   \\
    3  & $185 \pm  4$   & $(94    \pm 5)\times 10$   \\
    4  & $109 \pm  2$   & $(55    \pm 3)\times 10$   \\\hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:folha9}
\end{table}
\par 
Através do desenho rigoroso dos vetores momento na folha de papel vegetal (escalados de acordo com a escala apresentada no papel
vegetal) concluiu-se que na folha 14 esta representada uma colisão elástica e na 9 uma inelástica. Após da análise do desenho feito no em papel vegetal, mediu-se um comprimento
correspondente ao momento linear para a partícula extra 5 de $(90\pm8)\times 10~MeVc^{-1}$.\footnote{Na verdade, na folha de
papel vegetal, numa primeira análise, observou-se erros no comprimento de p que correspondiam a um momento linear da partícula 5
de $(90\pm13)\times 10~MeVc^{-1}$. No entanto, este valor apresenta uma incerteza demasiado grande para se poder retirar qualquer
conclusão relativamente à natureza das partículas presentes na fotografia 9. Uma análise mais detalhada revelou que simplesmente
traçando com mais precisão as tangentes à curva, é possível diminuir a incerteza deste valor, pelo que foi esse o procedimento
adotado.}
\par 
A natureza das colisões teve repercussões no procedimento a tomar, como foi visto anteriormente.

\subsection{Conservação de Energia}
\par
Na Tabela \ref{tab:E_el} apresenta-se o cálculo da energia inicial ($E_{total1+2}$) e final ($E_{total3+4}$) para a colisão 
elástica observada. 
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Energia envolvida na colisão elástica presente na folha 14}
  \begin{tabular}{c|c|c}
    \toprule
    \hline
    $n^o$ & $E~(MeV)$  & $E_{total}~(MeV)$   \\\hline
    1         & $2232 \pm 1$   & \multirow{2}{*}{$3170 \pm 2$}  \\
    2         & $938 \pm 1$    & \\\cline{1-3}
    3         & $(206 \pm 16)\times10$ & \multirow{2}{*}{$(306 \pm 17)\times 10$}  \\
    4         & $997 \pm 12$   & \\\hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:E_el}
\end{table} 
\par
Através dos dados presentes na Tabela anterior e a Eq. \ref{Delta_E_el} podemos concluir que $\Delta E=(11\pm17)\times10~MeV$,
resultado coerente com a hipótese de conservação de energia.
\par
Para a colisão presente na folha 9 apresenta-se o cálculo da energia inicial da colisão na Tabela \ref{tab:E_i_9}. Para cada um 
dos casos possíveis indicados na Introdução para a ordem das partículas 1 e 2, bem como para a identidade da partícula 5 
calculou-se a energia final envolvida. A partir da análise da Tabela \ref{tab:E_f_9} concluí-se que a única colisão possível é a
$p+p \rightarrow p~+\pi^+ +n$ já que é a única que garante a conservação de energia de acordo com a incerteza associada. Ou seja, conclui-se que a partícula 3 corresponde a um protão, a 4 a um mesão $\pi^+$ e a 5 a um neutrão.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Energias iniciais envolvidas na colisão inelástica presente na folha 9}
  \begin{tabular}{c|c|c}
    \toprule
    \hline
    $n^o$ & $E~(MeV)$ & $E_{tot}~(MeV)$  \\\hline 
    1 & $2238 \pm   1$ & \multirow{2}{*}{$3176 \pm  2$}\\ 
    2 & $938 \pm    1$ & \\\hline
    \bottomrule
    \end{tabular}
  \label{tab:E_i_9}
\end{table}    

\end{multicols}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Energias (expressas em $~(10\times MeV)$ finais para a colisão observada na folha 9 para os três casos possíveis}
  \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
    \toprule
    \hline
    Particulas (3,4,5) & $E_3$ & $E_4$ & $E_5$ & $E_{tot}$ & $\Delta E$ \\\hline
    $p+\pi^++n$ & $133  \pm 4$ &  $(57  \pm 3$  & $130 \pm 5$ & $320 \pm  12$  & $-2\pm13$\\
    $\pi^+ +p+n $ &  $95  \pm 6$ &  $108,9 \pm  1.6$ & $130 \pm 5$ & $334 \pm  12$  & $-16\pm13$ \\
    $p+p+\pi^0$ & $133  \pm 4$ &  $108,9 \pm  1.6$ & $ 91 \pm 7$ & $332 \pm  13$  & $-15\pm13$ \\
    \hline
    \bottomrule
    \end{tabular}
  \label{tab:E_f_9}
\end{table}    
\begin{multicols}{2}

\subsection{Correção para perdas de Energia no Hidrogénio}
Realizou-se a correção associada ao movimento das partículas em Hidrogénio analisadas anteriormente. Primeiro procedeu-se à
correção dos valores obtidos na folha 14. Obtiveram-se valores para $\frac{\mathrm{d}E_i}{\mathrm{d}l}$ de acordo com a Tabela
\ref{tab:dE_dl} retirados do gráfico representado pela Fig.\ref{correção}.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Valores para $\frac{\mathrm{d}E_i}{\mathrm{d}l}$}
  \begin{tabular}{c|c}
    \toprule
    \hline
    $n^o$ & $\frac{\mathrm{d}E_i}{\mathrm{d}l}~(MeV/cm)$ \\\hline 
    1 & $0,27 \pm    0,01$ \\
    3 & $0,25 \pm    0,05$ \\
    4 & $1,50 \pm    0,03$  \\\hline
    \bottomrule
    \end{tabular}
  \label{tab:dE_dl}
\end{table} 
\par
Os resultados corrigidos para o momento encontram-se na Tabela \ref{tab:p_correc} e os corrigidos para a energia na Tabela
 \ref{tab:E_correc}. Repare-se que, apesar da diminuição do valor de $\Delta E$, assinalando à partida um progresso positivo
 relativamente ao método anterior, a incerteza deste valor é maior (devido ao maior volume de cálculos efetuados). Daqui se
 conclui que a correção não é particularmente vantajosa para a precisão de medições observada no nosso caso, não tendo sido
 realizada para a fotografia presente na folha 9.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Correção efetuada para o momento das partículas 1,3 e 4 (de cima para baixo), ou seja para os pontos A, B e C}
  \begin{tabular}{c|c|c}
    \toprule
    \hline
    $\Delta x~(cm)$ & $p~(MeV/c)$ & $\Delta p~(MeV/c)$  \\\hline
    $30 \pm  10$  &  $2017 \pm 4$   &  $8   \pm  3$   \\
    $30 \pm  10$  &  $(184 \pm 18)\times10$ &  $3   \pm  1$   \\
    $30 \pm  10$  &  $(61  \pm 17)\times10$ &  $(27 \pm  14)\times 10$ \\
    \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:p_correc}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Correção efetuada para a energia das partículas 1, 2, 3 e 4 (de cima para baixo)}
  \begin{tabular}{c|c|c}
    \toprule
    \hline
     $E~(MeV)$  & $E_{total}(MeV)$ & $\Delta E(10^7eV)$ \\\hline
     $2224,5 \pm 1,3$ & \multirow{2}{*}{$3162,5 \pm 2,3$} & \multirow{4}{*}{$2\pm26$}  \\
     $938 \pm 1$ &&  \\\cline{1-2}
     $(207 \pm 16)\times 10$ & \multirow{2}{*}{$318 \pm 26$} & \\        
    $(112 \pm 10)\times 10$ &&  \\\hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:E_correc}
\end{table} 

\subsection{Energia não relativista}
Por uma questão de comodidade e de comparação, resolveu-se apresentar as velocidades  à luz da física Clássica e da relatividade
nas Tabelas \ref{tab:v_14} e \ref{tab:v_9}.
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Folha 14: Cálculo das velocidades relativistas e clássicas}
  \begin{tabular}{c|c|c}
    \toprule
    \hline
    $n^o$ & $v/c$ & $v_{classica}/c$ \\\hline
    1         & $0,907 \pm 0,001$ & $2,15 \pm 0,01$ \\
    3         & $0,89  \pm  0,15$ & $1,9  \pm 0,3$  \\
    4         & $0,30  \pm  0,03$ & $0,36 \pm 0,04$ \\
    \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:v_14}
\end{table}    

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Folha 9: Cálculo das velocidades relativistas e clássicas}
  \begin{tabular}{c|c|c}
    \toprule
    \hline
    $n^o$ & $v/c$ & $v_{classica}/c$ \\\hline
    1 &  $0,908 \pm  0,001$ &  $2,167 \pm 0,003$ \\
    3 &  $0,70  \pm  0,06$  &  $1,00  \pm 0,06$  \\
    4 &  $0,96  \pm  0,10$  &  $3,95  \pm 0,25$  \\
    5 &  $0,69  \pm  0,08$  &  $0,95  \pm 0,08$  \\
    \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:v_9}
\end{table}    
\par
Pela observação das tabelas observa-se uma velocidade maior que a velocidade da luz quando calculada sem as correções relativistas.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Energia envolvida na colisão inelástica presente na folha 9 através de considerações não relativistas}
  \begin{tabular}{c|c|c}
    \toprule
    \hline
    $n^o$ & $E~(MeV)$  & $E_{total}~(MeV)$   \\\hline
    1         & $2203 \pm 2$   & \multirow{2}{*}{$2203 \pm 2$}  \\
    2         & $0$    & \\\hline
    3         & $(47 \pm 5)\times10$ & \multirow{3}{*}{$(20 \pm 2)\times 10^2$}  \\
    4         & $(11 \pm 1)\times10^2$   & \\
    5         & $(43 \pm 7)\times10$   & \\\hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:E_in_nrel}
\end{table} 
\par
Pela observação da Tabela \ref{tab:E_in_nrel} observa-se $\Delta E = (2 \pm 2)\times 10^2$, valor este que apenas contem 0 na sua incerteza devido às majorações feitas na propagação de erros.
\section{Discussão e Conclusões}
\subsection{Conclusões}
\par
No seu global os resultados experimentais foram satisfatórios. Na colisão elástica observada foi possível  tanto a confirmação da conservação de momento linear como de energia e na colisão inelástica foi possível a determinação da partícula resultante da colisão em causa. O grupo deparou-se com algumas dificuldades quanto à determinação das retas tangentes às trajetórias, principalmente no caso da colisão inelástica, pelo que uma repetição do procedimento foi necessária até ser possível retirar quais quer conclusões relativas à natureza da partícula neutra resultante da colisão inelástica. 
\par
Concluiu-se que, no nosso caso, não é necessário a aplicação de correção devido a perdas de energia causadas pelo hidrogénio. Isto deve-se ao fato da incerteza presente não só nas variáveis a serem corrigidas como também nas a ser utilizadas na correção não ser pequena o suficiente para se poder afirmar alteração de valor com significância relevante.
Ainda se observou que, através do cálculo não relativista das velocidades e energias neste fenómeno físico verificam-se não só velocidades superiores às da luz como também não se verifica a hipótese de conservação de energia. Esta constatação demonstra uma falha no domínio de aplicabilidade da Física clássica.
\subsection{Sugestões}
\par
Como o maior obstáculo encontrado foi a determinação de retas tangentes às trajetórias circulares, uma sugestão que nos parece pertinente seria utilizar algum tipo de software gráfico capaz de traçar as retas tangentes com uma menor incerteza e de determinar os raios das trajetórias com maior precisão.
\par
Outra ideia seria observar mais colisões de partículas para se poder observar de forma mais evidente a falha da física clássica quando aplicada a este tipo de fenómenos.


%----------------------------------------------------------------------------------------
%       REFERENCE LIST
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{thebibliography}{99} % Bibliography - this is intentionally simple in this template
\bibitem[1]{LOO:Guia}
Sebastião, ~J. (2014).
\newblock
\newblock {\em Laboratório de Oscilações e Ondas (LOO) Guia dos Trabalhos Experimentais}
\bibitem[2]{artigo}
L. Bettelli et. al.
  \newblock {\em PARTICLE PHYSICS WITH BUBBLE CHAMBER PHOTOGRAPHS}
\end{thebibliography}
%----------------------------------------------------------------------------------------


\end{multicols}
\pagebreak
\section{Anexos}
\subsection{Propagação de erros}
Propagou-se o erro associado ao cálculo dos momentos das partículas resultantes (3 e 4).
\begin{equation}
\frac{\delta p_i}{p_i}=\frac{\delta R_i}{R_i}+\frac{\delta p_1}{p_1}+\frac{\delta R_1}{R_1}
\label{e_pi}
\end{equation}
\par
Também se teve de propagar o erro relativo aos cálculos relativista (Eq. \ref{e_Eir}) e newtoniano (Eq. \ref{e_Ein}) das Energias
das Partículas.
\begin{equation}
\delta E_i=\frac{1}{E_i}\left(p_i \delta_{p_i} + m_{0i} \delta_{m_{0i}} \right)
\label{e_Eir}
\end{equation}
\begin{equation}
\frac{\delta E_i}{E_i}=2\frac{\delta p_i}{p_i}+ \frac{\delta m_i}{m_i}
\label{e_Ein}
\end{equation}
\par
O erro considerado no cálculo das velocidade foi obtido através das Eqs.  \ref{e_vir} e \ref{e_vin} para o 
caso relativista e Newtoniana respetivamente. 
\begin{equation}
\frac{\delta v_i}{v_i}=\frac{\delta p_i}{p_i}+\frac{\delta E_i}{E_i}
\label{e_vir}
\end{equation}
\begin{equation}
\frac{\delta v_i}{v_i}=\frac{\delta p_i}{p_i}+ \frac{\delta m_i}{m_i}
\label{e_vin}
\end{equation}
\par
No cálculo das diferencias de energia final e inicial em ambas as colisões (Eqs. \ref{Delta_E_el} e \ref{Delta_E})
considerou-se como erro total a soma dos erros das energias.
\par
Também foi calculado o erro associado à determinação dos fatores correção aos momentos das partículas (efetuado na Eq.
\ref{deltai}) da forma apresentada a seguir.
\begin{equation}
\frac{\delta |\Delta p_i|}{|\Delta p_i|}=\frac{\delta E}{E}+ \frac{\delta p}{p} + \frac{\delta |\frac{\mathrm{d}E}{\mathrm{d}l}|}{|\frac{\mathrm{d}E}{\mathrm{d}l}|}+ \frac{\delta \Delta x}{\Delta x}
\label{e_vin}
\end{equation}
\par
Ainda é importante referir que para a determinação de $\delta |\frac{\mathrm{d}E}{\mathrm{d}l}|$ se considerou metade da
menor divisão do gráfico presente na Fig. \ref{correção} ou o menor algarismo significativo quando o valor foi retirado de
\cite{artigo}. Considerou-se que o erro associado às grandezas que estavam tabeladas no protocolo e nas legendas das figuras
era o menor algarismo significativo apresentado.

\end{document}
